[
     {
          "question": "Он придерживался мнения, что писать надо живо и занимательно. Следуя\nсовету своего друга, он считал: \"Я обязан передать, что именно об этом\nговорят, но не обязан всему верить\". Назовите его ДОЧЬ.",
          "answer": "Геродот - отец истории.",
          "number": 901
     },
     {
          "question": "Я родился и вырос в Одессе. В детстве я часто просил родителей взять\nменя на ЭТО. Однако, будучи подростком, я просил своих товарищей не\nбрать меня на ЭТО. А на ЧТО?",
          "answer": "На Понт, который есть не что иное, как Чёрное море.",
          "number": 902
     },
     {
          "question": "Старый политический анекдот: идёт Рабинович по улице и на здании\nОдесского горкома КПСС видит плакат: \"Ленин жив!\". И что сказал по этому\nповоду Рабинович?",
          "answer": "\"Чтоб вы все так жили!\".",
          "number": 903
     },
     {
          "question": "Согласно шутке с турнира КВН на кубок президента Украины, украинский\nвариант этого скандального фильма выглядит так: мимо действующих лиц\nмедленно проносят миску с варениками. Назовите этот фильм.",
          "answer": "\"Основной инстинкт\".",
          "number": 904
     },
     {
          "question": "Среди них есть: Игорь и Ольга, Станислав и Владислав, Юрий и Борис. И\nбольше - никого. Назовите их одним словом.",
          "answer": "Игорь Абрамович, Ольга Деркач... Такая прорва славянских имён... И всё\nэто - команда \"Стирол\".",
          "number": 905
     },
     {
          "question": "Отрывок из стихотворения Леонида Каганова:\n   [...]\n   Потрогай искусственной кожи пятнистый узор,\n   Засыпанный комнатной пылью, флюидами зла...\n   Сними эполеты, ты чувствуешь грустный укор\n   В козлиных глазах, если б были они у козла?\n   Его грациозные ноги, касаясь земли,\n   Готовы к прыжку. И застыли все мускулы в нём.\n   Но угол безлюден. Гусары его предпочли\n   Козлиным забавам с каким-то дурацким мячом...\n   [...]\n   Кому (или чему) посвящено стихотворение?",
          "answer": "Спортивному козлу.",
          "number": 906
     },
     {
          "question": "И.В. Сталин в одном из своих выступлений рассказывал: \"Нельзя не\nвспомнить, в связи с этим, об одном эпизоде в Одессе, имевшем место в\nконце 1919 и начале 1920 года, когда наши войска, прогнав деникинцев из\nУкраины, добивали последние остатки деникинских войск в районе Одессы.\nОдна часть красноармейцев с остервенением искала тогда в Одессе...,\nбудучи уверена, что ежели они поймают её, ..., то войне будет конец\". Так\nкого искали остервенелые красноармейцы в Одессе?",
          "answer": "Антанту.",
          "number": 907
     },
     {
          "question": "В 64 году для решения жилищного кризиса он приказал ударными темпами\nвозводить пятиэтажные дома-бараки. Хотя специалисты говорили ему, что\nэти дома недолговечны и пожароопасные, но видимо это его не волновало.\nСкажите, какую известную фразу ему приписывают?",
          "answer": "Например, \"Какой актёр умирает во мне\", ибо речь идёт о Нероне.\nПодумайте сами, какой Хрущёв был в 64 году...",
          "number": 908
     },
     {
          "question": "Он подарил ей кольцо с выгравированными буквами: если колечко вращать,\nто буквы сливаются в непрерывное ЛЮБЛЮ, ЛЮБЛЮ, ЛЮБЛЮ: Эти же буквы\nвыбиты на камне в чистом поле под Звенигородом, где, как она и завещала,\nбыл развеян её прах. Кстати, оба они ушли из жизни добровольно. Назовите\nеё имя, отчество и фамилию.",
          "answer": "Лиля Юрьевна Брик.",
          "number": 909
     },
     {
          "question": "Это слово встречается в мифологии, астрономии, химии... Сейчас оно\nоказалось популярным в уменьшительно-ласкательной форме, которую,\nвпрочем, ему никто и не думал придавать, ведь исконный смысл его вовсе\nне маленький. Что за слово?",
          "answer": "Титан - \"Титаник\".",
          "number": 910
     },
     {
          "question": "Конец XVIII века. Небольшой городок на Везере. Вокруг одного из имений\nпатрулируют слуги и всех посторонних отправляют прочь. А в самом имении\nпотомок крестоносцев думает о человеке, которого с огромным\nудовольствием вызвал бы на дуэль. Хозяин имения не знал имени этого\nчеловека, а вы, тем не менее, вспомните это имя.",
          "answer": "После выхода в свет книги Э.Распе (без имени автора) вокруг имения\nподлинного барона Мюнхгаузена начали собираться толпы любопытных, чтобы\nпосмотреть на \"того самого вруна\". Что, естественно, не могло\nпонравиться самому барону.",
          "number": 911
     },
     {
          "question": "Говорят, что форму свою он позаимствовал у русской женщины. При\nизготовлении его надо точно соблюдать рецепт и быть осторожным -\nмалейшая трещина в юбке испортит всю работу. О чём идёт речь?",
          "answer": "Колокол.",
          "number": 912
     },
     {
          "question": "Один грабитель в Швейцарии проникал в богатые дома посреди белого дня.\nОн звонил в дверь; если никто не открывал, то он на всякий случай\nприслушивался к звукам в доме; и если ничего не было слышно, принимался\nза \"работу\". Внутри дома он не оставлял никаких следов, и ему удалось\nсовершить таким образом более 30 ограблений. Но в конце концов его\nарестовали. А какие улики помогли доказать его вину?",
          "answer": "Отпечатки уха.",
          "number": 913
     },
     {
          "question": "Во время кулачных боёв на Руси было принято не бить лежачих и тех, кто в\nшапке. Наиболее решительные бросали шапку наземь, показывая тем самым\nсвои намерения. А куда на время драки девали шапку более осторожные?",
          "answer": "Зажимали её в зубах, тем самым сохраняя их на будущее.",
          "number": 914
     },
     {
          "question": "Кишинёвский помещик Негруш, боясь ограбления, оборудовал свой кабинет\nкнопкой, смонтированной на полу, при нажатии на которую срабатывала\nсигнализация в полицейском участке. Всё это, по его мнению, дало ему\nправо говорить, что он не боится Котовского. Тем не менее Котовский\nсовершил налёт на его поместье. А что приказал Котовский, войдя в\nкабинет помещика и застав его там?",
          "answer": "\"Ноги вверх!\".",
          "number": 915
     },
     {
          "question": "Французскому политику и философу Жозефу Местру приписывается фраза:\n\"Поскребите русского, и вы найдёте ЕГО\". Внимание, вопрос! А к кому,\nсогласно русской народной мудрости, относятся ещё отрицательнее, чем к\nНЕМУ?",
          "answer": "Незваный гость, как известно, хуже татарина.",
          "number": 916
     },
     {
          "question": "Из-за НЕГО хозяин некоего дома, где справлялась свадьба, был уличён в\nтом, что, вопреки обычаю, худшее вино подал в начале пира, в хорошее - в\nконце. А сколько гостей ОН с собой привёл?",
          "answer": "ОН - Иисус, а привёл он с собой на самом деле шестерых учеников и мать.\nНо ответы 12 учеников тоже были засчитаны...:-(((",
          "number": 917
     },
     {
          "question": "В конце 40-х годов нашего века американскими археологам была найдена\nстатуя бога индейского племени Араваки. Судя по всему, у этого бога был\nдовольно чуткий слух. С учётом того, что у него было по четыре пальца на\nруках, скажите, какое прозвище американские учёные дали этой статуе?",
          "answer": "Микки-Маус.",
          "number": 918
     },
     {
          "question": "Ох уж эти издержки перевода... Русский текст ЭТОГО выглядит несколько\nбледнее оригинала, потому что в нём пришлось заменить другими такие\nслова, как: кратер и извержение, Цезарь и трибун, вОроны и грифы,\nкаторжники и крестьяне...Что же ЭТО?",
          "answer": "\"Интернационал\".",
          "number": 919
     },
     {
          "question": "Патриарху Тихону, умершему в 1925 году, приписывается фраза: \"По мощам и\nелей\", якобы сказанная, когда лопнула канализационная труба. А где\nименно она лопнула? (ответьте максимально точно).",
          "answer": "Под Мавзолеем В.И.Ленина.",
          "number": 920
     },
     {
          "question": "ОН добился высоких результатов в труде. И, конечно, ОН пользовался\nширокой известностью, причём не только среди своих коллег по профессии;\nнапример, своё уважение к НЕМУ систематически демонстрировали люди,\nкоторых вполне можно назвать \"сильными мира сего\", и занятие которых\nотносилось к той же области народного хозяйства, с которой связана\nпрошлая трудовая деятельность одного из нынешних российских\nвице-премьеров. А как звали ЕГО невесту?",
          "answer": "\"...Рыбачка Соня как-то в мае...\". Хорошая песня!",
          "number": 921
     },
     {
          "question": "В переводе Кронеберга она использовала лилии, розы, фиалки и жасмин. В\nпереводе Пастернака - лютик, крапиву, купавы и ещё одного растения,\nкоторое пастухи и девушки называют по разному. Пастернаковский набор\nгораздо ближе к истине, но, так или иначе, всё кончилось печально. Как\nеё звали?",
          "answer": "Офелия.",
          "number": 922
     },
     {
          "question": "Он заново родился 23 декабря 1924 г. Причём у него было два отца. Одного\nиз них звали Филей, второго - Ваней, а отчество ему дали совсем другое.\nА какое?",
          "answer": "Полиграфович.",
          "number": 923
     },
     {
          "question": "Одна из эпиграмм И.Шмидта и Ю.Благова на двух артистов цирка гласит:\n   От их реприз\n   Всегда смешно\n   Но их девиз -\n   Смешить умно.\n   Один из этих двоих - Михаил Шуйдин. А вот второй обычно с умом не\nассоциируется. Кто же второй?",
          "answer": "\"Почётный Балбес Советского Союза\" - Юрий Никулин.",
          "number": 924
     },
     {
          "question": "Появление этой книги вызвало непримиримую вражду литературных кругов,\nмнение которых выразил критик Де Вото: \"Значительно число читателей этой\nкниги, но не сам автор\". Напрасно Герберт Уэллс пытался успокоить\nстрасти, утверждая, что \"эта книга написана лучше, чем иная уважаемая\nклассика\". А между тем у создателя этого шедевра была своя гордость,\nмало кто отказывается от предложений снять о себе фильм. Но особенно\nогорчена отказом была одна исполнительница стриптиза, хотевшая\nвоспользоваться названием этой книги для своего номера (подразумевая,\nвидимо, одежды). Как же, по задумке стриптизерши, должен был называться\nеё номер?",
          "answer": "\"Унесённые ветром\".",
          "number": 925
     },
     {
          "question": "Представьте себе следующую картину. Один раскачивает бочку, другой\nпродувает пузыри воздуха через соломинку в ведро, третий просто кричит\n\"Полный вперёд, господин капитан\", кто-то с кем-то чокается рюмками. Так\nбыл закончено то, что журнал \"Тайм\" назвал \"аллегорией наркотического\nсостояния после приёма барбитуратов в капсулах, известных в народе под\nшутливым названием...\". Каким?",
          "answer": "Тот, кто слышал эту песню \"Битлов\", думаю, без труда ответили на эту\nзагадку. А капсулы эти назывались \"Жёлтыми подводными лодками\".",
          "number": 926
     },
     {
          "question": "Продолжительность ЭТОГО описывается формулой 3+3+3. Как результат ЭТОГО\nобычно появляется от 6 до 12 известных детям 5. Назовите ЭТО.",
          "answer": "Беременность свиньи - пятачки. Был засчитан и ответ \"учебный год в\nшколе\"",
          "number": 927
     },
     {
          "question": "В этой известной фразе не только описывается получение этой травмы, но\nназывается диагноз, и даже метод лечения. А какой был диагноз, если жена\nв него не поверила?",
          "answer": "\"... упал, закрытый перелом, потерял сознание, очнулся - гипс\".",
          "number": 928
     },
     {
          "question": "Как вы понимаете, с самкой известного животного она не имеет ничего\nобщего. Её название произошло от той процедуры, которой её подвергали с\nцелью сделать твёрдой и блестящей. Раздражённые люди делают, по их\nсловам, с нею то, что, казалось бы, делать уже незачем. А что?",
          "answer": "Гнут баранки.",
          "number": 929
     },
     {
          "question": "На гравюре, датированной 14-м веком, за плечами у ЭТОГО человека,\nпроизводящего свои опыты, изображён сатана. А, по некоторым сведениям, в\n20-х годах уже нашего века в г. Москве находилось нечто, носящее ЕГО\nимя. Что же именно?",
          "answer": "Общежитие имени Бертольда Шварца. Ильф и Петров, однако...",
          "number": 930
     },
     {
          "question": "Заниматься ПЕРВЫМ любят многие и нередко тратят на это большие деньги,\nВТОРОЕ является одним из способов получения свежей информации, а с\nпомощью ТРЕТЬЕГО некоторые животные оставляют на деревьях и камнях свой\nиндивидуальный запах, сигнализирующий о занятости территории. Что общего\nмежду этими тремя занятиями, с точки зрения одного юмориста?",
          "answer": "Вкушать хорошую пищу, беседовать с возвратившимся из похода другом и\nчесать, где чешется - \"однажды начав, трудно кончить\".",
          "number": 931
     },
     {
          "question": "Американский учёный Джеймс Диллард 8 лет изучал влияние этого на\nпроизводительность труда и, как ни странно, пришёл к выводу, что работа\nстановится из-за ЭТОГО намного лучше, тем более, что подсознательно\nслужащие испытывают чувство благодарности к фирме. Вспомните фильм\nЭльдара Рязанова, посвящённый ЭТОМУ.",
          "answer": "\"Служебный роман\".",
          "number": 932
     },
     {
          "question": "В шуточной фантастической пародии А.Соболя и В.Шпако на произведения\nизвестных авторов ОН назван \"Хорьком в курятнике\". А как его прозвали\nавторы оригинала?",
          "answer": "\"Жук в муравейнике\".",
          "number": 933
     },
     {
          "question": "Жители литовского городка Бутримонис имели хорошее чувство юмора. Одному\nиз персонажей еврейского фольклора Литвы - Мотке Хабаду -\nбутримонисцами приписывался такой анекдот. Однажды спросили у него:\n   - Скажи-ка, Мотке, где не умирают богачи?\n   - Тут долго думать нечего, - отвечал он. - Поезжайте в Бутримонис -\nтам ещё ни один богач сроду не умирал.\n   А чем ещё кроме чувства юмора отличались бутримонисцы?",
          "answer": "Бедностью.",
          "number": 934
     },
     {
          "question": "Я думаю, вы все читали знаменитый роман Жюля Верна \"Дети капитана\nГранта\", в котором описано, как яхта \"Дункан\" отправилась на выручку\nГранту. Но всё это не имеет прямого отношения к загадке. Внимание,\nвопрос! Под каким именем мы знаем того, кого один писатель сначала хотел\nназвать Вовкой Дунканом?",
          "answer": "Тимура, того самого, который был со своей командой.",
          "number": 935
     },
     {
          "question": "Во всём мире к ним относятся с должным пиететом, тем не менее в России в\nпоследнее время они всё чаше являются исполнителями\nмузыкально-поэтических произведений для голоса с сопровождением. А в\nкакой стране предпринимались попытки их размножения одним не знавшим\nботаники школьником?",
          "answer": "Горько, но в России (да и не только) финансы сейчас поют романсы. А\nвыращивать деньги Буратино пытался в Стране Дураков.",
          "number": 936
     },
     {
          "question": "Если верить одному недавно вышедшему роману, в 1877 году французская\nгазета \"Ревю паризьен\" писала, что ОН \"превосходнейшим образом отражает\nвсю систему управления в этой стране [России], где всякое мало-мальски\nважное дело поручается не одной, а по меньшей мере двум инстанциям,\nкоторые мешают друг другу и ни за что не отвечают\". От себя добавлю, что\nи сейчас ОН продолжает успешно отражать то же самое. Назовите ЕГО.",
          "answer": "Двуглавый орёл.",
          "number": 937
     },
     {
          "question": "Согласно этой студенческой байки у известного немецкого философа и\nматематика Готфрида Лейбница однажды упало в канализацию пустое ведро.\nПредставив себе процесс доставания этого ведра, скажите, появление чего\nописывает эта студенческая байка?",
          "answer": "Интеграла.",
          "number": 938
     },
     {
          "question": "Великий русский художник Виктор Васнецов, создатель знаменитых\n\"Богатырей\", \"Ивана-Царевича на Сером волке\" и других шедевров, в 1883\nгоду почувствовал \"сладость архитектурного творчества\", когда по его\nрисунку в парке абрамцевской усадьбы построили небольшой деревянный\nпавильон, шутливо называемый художником \"языческим капищем\". А как бы мы\nназвали этот павильон?",
          "answer": "Избушка на курьих ножках.",
          "number": 939
     },
     {
          "question": "Некая часть тела знаменитых рыб в Китае издревле служила для\nсвоеобразного массажа, помогающего от радикулита. Китайские аптекари\nжалуются, что в последние десятилетия большую часть этих лечебных\nсредств раскупают туристы, а не больные, которым это необходимо. А что\nвызвало бум на этот лечебный препарат?",
          "answer": "Выход на экраны фильма \"Челюсти\".",
          "number": 940
     },
     {
          "question": "У великого английского писателя Джона Рональда Руэла Толкина есть\nсказка, название которой по-английски звучит \"The Smith of Wutton Major\"\n(Wutton Major - имя деревни). Некоторые русскоязычные любители Толкина,\nне лишённые ехидства и фамильярного отношения к произведениям писателя,\nпереводят это название по-своему. Вспомнив известную \"приветственную\"\nпесню, думаю, вы без особого труда скажете, как именно переводили это\nназвание.",
          "answer": "Помните песню группы \"Дюна\"? Так вот, это название переводилось как\n\"Кузнец с Большого Бодуна\".",
          "number": 941
     },
     {
          "question": "Этот человек в юности работал помощником повара в одной из флорентийских\nтаверн, затем открыл вместе с Боттичелли собственное дело и в течение 30\nлет был главным распорядителем всех банкетов при дворе Сфорца. Но\nпрославили его отнюдь не кулинарные творения. Назовите его.",
          "answer": "Леонардо да Винчи.",
          "number": 942
     },
     {
          "question": "Плутарх сообщает о НЁМ, погибшем от утомления и нашедшем свой последний\nприют на острове Саламина. Средневековые искатели кладов из суеверия\nпредпочитали говорить о НЁМ, нежели о предмете своих поисков. Назовите\nгород, который по мнению одной известной группы похож на НЕГО.",
          "answer": "Петербург - чёрный пёс.",
          "number": 943
     },
     {
          "question": "Это слово активно мелькало в советской периодике шестидесятых в связи с\nобсуждением Программы КПСС - в качестве синонима её цели, примера,\nидеала. Однако Ленин (в 22-м томе ПСС) трактует это слово как \"такого\nрода пожелание, которое осуществить никак нельзя, ни теперь, ни\nвпоследствии\". Назовите это слово.",
          "answer": "Утопия.",
          "number": 944
     },
     {
          "question": "Закончите призыв Ефима Самоварщикова:\n   Поэт, а также поэтесса\n   Не путай...\n   Какого итальянца с каким французом?",
          "answer": "\"...Данте и Дантеса\".",
          "number": 945
     },
     {
          "question": "Гора Ахун, Агурские водопады, Орлиные скалы, Тисо-самшитовая роща,\nВоронцовские пещеры, Красная Поляна, озеро Рица. Специалисты утверждают,\nчто для переезда в те места вполне достаточно обладания информацией о\nвсего лишь одной шестнадцатой. А какое хобби для этого у вас должно\nбыть?",
          "answer": "Игра в преферанс, ибо знал бы прикуп, жил бы в Сочи...",
          "number": 946
     },
     {
          "question": "Герой Чехова говорил, что в Греции всё есть. Ну всё или не всё, но я,\nбудучи недавно на Родосе, видел по крайней мере то, что мне \"не нужно\".\nА что именно?",
          "answer": "\"Берег турецкий\", который, как и Африка, автору этого вопроса не\nнужен...",
          "number": 947
     },
     {
          "question": "Одна челябинская медсестра вышла на работу с сильнейшим насморком. Все\nобычные средства ей не помогали и, видя её мучения, находившийся на\nприёме милиционер предложил ей свою помощь Эффект превзошёл все\nожидания: применённое им средство устранило насморк в течение 10 секунд.\nВнимание. вопрос! С каким растением семейства розоцветных связано\nназвание этого средства?",
          "answer": "Этот газ - \"Черёмуха\".",
          "number": 948
     },
     {
          "question": "Си бемоль, ля, до, си. Многие исследователи этого человека считают, что\nтакое сочетание нот образует роковую \"фигуру креста\". И, возможно, он\nсам видел в этом божественное знамение, так как церковной музыки у него\nв избытке. Вспомните этого музыканта.",
          "answer": "Си бемоль, ля, до, си - B A C H - Бах.",
          "number": 949
     },
     {
          "question": "Там должны были действовать такие герои, как Зара, А-2 и С-З, Бома,\nОуитт, король Сон Хат и губернатор Мара Хорус. Позже они стали известны\nпод другими именами. А под каким именем нам известен тот, кто в\nпервоначальном замысле фигурировал как Старкиллер?",
          "answer": "Люк Скайуокер.",
          "number": 950
     }
]